\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°10 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	
	\maketitle
	
\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	
\subsection*{Question 1}
On a $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$, soit $0,4 + 0,6 - 0,3 = 0,7$.\\ La réponse correcte est \textbf{d.}
	
\subsection*{Question 2}
On a $f(x) = \left(x - \dfrac{3}{2}\right)^2 - \dfrac{9}{4} + 4 = \left(x - \dfrac{3}{2}\right)^2 + \dfrac{7}{4}$. Le minimum de $f(x)$ est obtenu quand le carré est nul, soit pour $x = \dfrac{3}{2}$.\\ La réponse correcte est \textbf{c.}
	
\subsection*{Question 3}
Si $u_0$ est le premier terme et $r$ la raison, on a $u_5 = u_0 + 5r$ et $u_9 = u_0 + 9r$, d'où par différence $u_9 - u_5 = 8 - 26 = -18 = 4r$, soit $r = -4,5$. \\La réponse correcte est \textbf{d.}
	
\subsection*{Question 4}
On obtient successivement comme valeurs de $A$ : $16 ; 28 ; 52$ et $100$.\\
 La réponse correcte est \textbf{b.}
	
\subsection*{Question 5}
\begin{align*}
	\overrightarrow{AC} \cdot \overrightarrow{DB} &= \left(\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BC}\right) \cdot \left(\overrightarrow{DC} + \overrightarrow{CB}\right)\\
	& = \overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{DC} + \overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{CB} + \overrightarrow{BC} \cdot \overrightarrow{DC} + \overrightarrow{BC} \cdot \overrightarrow{CB}\\
	& = 3 \times 3 + 0 + 0 + 2 \times (-2)\\
	& = 5
\end{align*}
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1. Justifier que pour tout réel $x$ appartenant à $[0 ; 9]$ : $V(x) = 4x^3 - 84x^2 + 432x$.}
La longueur est égale à $24 - 2x$ et la largeur $18 - 2x$. La hauteur valant $x$, le volume de la boîte sans couvercle est égal à :
\[V(x) = L \times l \times h = (24 - 2x)(18 - 2x) \times x = x(432 - 48x - 36x + 4x^2) = 4x^3 - 84x^2 + 432x	\]
	
\subsection*{2. On note $V'$ la fonction dérivée de $V$ sur $[0 ; 9]$. Donner l'expression de $V'(x)$ en fonction de $x$.}
La fonction polynôme $V$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et donc sur $[0 ; 9]$,
	\[	V'(x) = 12x^2 - 168x + 432 = 12(x^2 - 14x + 36)	\]
	
\subsection*{3. Dresser alors le tableau de variations de $V$ en détaillant la démarche.}
Avec $\Delta = 14^2 - 4 \times 36 = 196 - 144 = 52$, le trinôme a deux racines :
	\[
	x_1 = \dfrac{14 + \sqrt{52}}{2} = 7 + \sqrt{13} \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{14 - \sqrt{52}}{2} = 7 - \sqrt{13}
	\]
On sait que ce trinôme est positif sauf sur $]7 - \sqrt{13} ; 7 + \sqrt{13}[$. Comme $\sqrt{13} \approx 3,6$, $7 + \sqrt{13} \approx 10,6$. Donc :
	\begin{itemize}
		\item sur $]7 - \sqrt{13} ; 7 + \sqrt{13}[$, $V'(x) < 0$, donc $V$ est décroissante ;
		\item sur $[0 ; 7 - \sqrt{13}]$ et sur $[7 + \sqrt{13} ; 9]$, $V'(x) > 0$, donc $V$ est croissante.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{4. Pour quelle(s) valeur(s) de $x$ la contenance de la boîte est-elle maximale ?}
	
	D'après la question précédente, $V(7 - \sqrt{13}) \approx 654,98 \approx 655 \text{ cm}^3$ est la contenance maximale de la boîte.
	
	\subsection*{5. L'industriel peut-il construire ainsi une boîte dont la contenance est supérieure ou égale à 650 cm$^3$ ? Justifier.}
	
	Oui, puisque la capacité maximale est proche de $655$.\\
	 Pour avoir une capacité de $650$ cm$^3$, il faut prendre $x \approx 3,06$ cm.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	

	
	\subsection*{1. Représenter la situation par un arbre pondéré.}
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$B$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,3$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,2$}
		}
		child {node {$\overline B$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,1$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,9$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,8$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{2. Quelle est la probabilité que l'angine soit bactérienne et que le test soit positif ?}
	
	On a $P(B \cap T) = P(B) \times P_B(T) = 0,2 \times 0,7 = 0,14$.
	
	\subsection*{3. Montrer que la probabilité que le test soit positif est 0,22.}
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(T) = P(T \cap B) + P(T \cap \overline{B}) = 0,14 + 0,8 \times 0,1 = 0,14 + 0,08 = 0,22
	\]
	
	\subsection*{4. Un malade est choisi au hasard parmi ceux dont le test est positif. Quelle est la probabilité pour que son angine soit bactérienne ?}
	
	Il faut calculer $P_T(B) = \dfrac{P(T \cap B)}{P(T)} = \dfrac{0,14}{0,22} = \dfrac{14}{22} = \dfrac{7}{11} \approx 0,636$.\\ La probabilité est donc environ 0,636.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
\subsection*{1. Calculer le nombre $u_1$ de visionnages une semaine après le début de la diffusion.}
	
Augmenter de 2\%, revient à multiplier par $1 + 0,02 = 1,02$.
	\[
	u_1 = u_0 \times 1,02 = 120000 \times 1,02 = 122400
	\]
	
	\subsection*{2. Justifier que pour tout entier naturel $n$, $u_n = 120000 \times 1,02^n$.}
	
La suite $(u_n)$ est donc une suite géométrique de premier terme $120 000$ et de raison $1,02$. On sait qu'alors pour tout naturel $n$, $u_n = 120000 \times 1,02^n$.
	
	\subsection*{3. À partir de combien de semaines le nombre de visionnages hebdomadaire sera-t-il supérieur à 150 000 ?}
	
	Il faut résoudre dans $\mathbb{N}$, l'inéquation :
	\[
	120000 \times 1,02^n > 150000 \quad \text{donc} \quad 1,02^n > \dfrac{15}{12} = \dfrac{5}{4} = 1,25
	\]
	
	La calculatrice donne $u_{11} \approx 1,24$ et $u_{12} \approx 1,26824$. Il y aura plus de 150 000 visionnages la 12ème semaine.
	
\subsection*{4. Voici un algorithme écrit en langage Python :}
L'algorithme affichera 60. Cela signifie que la 60ème semaine il y aura plus de 400 000 visionnages.
	
	\subsection*{5. On pose pour tout entier naturel $n$ : $S_n = u_0 + \ldots + u_n$. Montrer que l'on a : $S_n = 6000000 \times (1,02^{n+1} - 1)$. En déduire le nombre total de visionnages au bout de 52 semaines (arrondir à l'unité).}
	
\begin{align*}
	S_n& = u_0 + \ldots + u_n = 120000 + 120000 \times 1,02 + 120000 \times 1,02^2 + \ldots + 120000 \times 1,02^n\\
	1,02 S_n& = 120000 \times 1,02 + 120000 \times 1,02^2 + \ldots + 120000 \times 1,02^{n+1}
\end{align*}
D'où par différence :
	$$	0,02 S_n = 120000 \times (1,02^{n+1} - 1) $$
	et par conséquent en multipliant par $50$ (inverse de $0,02$) :\\
	$$ S_n = 50 \times 120000 (1,02^{n+1} - 1) = 6000000 (1,02^{n+1} - 1)$$
En particulier :
	\[
	S_{52} = 50 \times 120000 (1,02^{53} - 1) = 6000000 (1,02^{53} - 1) \approx 11138008,4 	\]
	Soit environ $11 138 008$ visionnages à l'unité près

	
\end{document}
